% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{WriteOnGrid}
\useproflyclib{ecritures}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=BTS SIO2,matiere={[UF2]},typedoc=TD~,numdoc=02,mois=Novembre,annee=2023,titre={TD02}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{TD02 - Lois binomiale, de Poisson, normale}

\smallskip

\nomprenomtcbox

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1,CodeDebut=\medskip]%bac s asie 2017
Une ligne de transmission entre un émetteur et un récepteur transporte des pages de texte, chaque page étant représentée par 100\,000 bits. La probabilité pour qu’un bit transmis soit erroné est estimée à $0,0001$ et on admet que les erreurs de transmission sont indépendantes les unes des autres.

Soit $X$ la variable aléatoire donnant le nombre d’erreurs lors de la transmission d’une page.

\begin{enumerate}
	\item Quelle est la loi de probabilité de $X$ ? Justifier. Déterminer sa moyenne et son écart-type.
	\item On admet que cette loi peut être approchée par une loi de Poisson. 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer le paramètre de cette loi.
		\item En utilisant cette approximation, déterminer la probabilité qu'une page comporte au plus 15 erreurs.
	\end{enumerate}
	\item On décide d'approcher la loi discrète $X$ par la loi normale de paramètres $m$ et $\sigma$. 
	\begin{enumerate}
		\item Préciser les paramètres $m$ et $\sigma$ de cette loi normale.
		\item En utilisant cette approximation, déterminer la probabilité qu'une page comporte au plus 15 erreurs, c'est-à-dire $P(Y \pp 15,5)$  avec $Y \hookrightarrow \mathcallig{N}\left(m;\sigma\right)$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\AffQuadrillage[NbCarreaux=22x12,AffBarre,Marge=2,Grille=Seyes]

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]
On envisage l’installation d’une pompe à chaleur \og en relève de chaudière \fg{} dans un hôtel \textcolor{orange}{$\star\star$} en construction.

On se propose d’étudier si le contrat de maintenance forfaitaire annuel proposé par l’installateur, après la
période de garantie d’un an, est plus avantageux que la facturation au prix réel des interventions ponctuelles.

Une étude statistique permet au constructeur d’affirmer que la probabilité de l’événement \og la pompe à chaleur tombe en panne une fois pendant un mois donné \fg{} est $0,125$.

Dans un but de simplification, on admet que, pendant un mois donné, la pompe à chaleur ne peut tomber en panne qu’au plus une fois et que les pannes éventuelles survenues deux mois d’une même année sont indépendantes. On note X la variable aléatoire qui, à chaque année, associe le nombre de pannes survenues à la pompe.

\begin{enumerate}
	\item Expliquez pourquoi $X$ suit une loi binomiale. Donner les paramètres de cette loi.
	\item Calculez la probabilité des événements suivants :
	\begin{itemize}
		\item A : \og il n’y a pas de panne dans l’année \fg,
		\item B : \og il y a au plus deux pannes dans l’année \fg.
	\end{itemize}
	\item Calculez l’espérance mathématique, notée $\Esper{X}$, de la variable aléatoire $X$. Que représente $\Esper{X}$ ?
	\item Les résultats d’une étude statistique menée auprès de nombreux utilisateurs de ce modèle de pompe à chaleur n’ayant souscrit de contrat de maintenance annuel permettent d’admettre que le coût d’une intervention est de 320 euros. Soit Y la variable aléatoire qui à chaque année associe le montant total en euros des frais de réparation de la pompe à chaleur.
	\begin{enumerate}
		\item Écrivez une relation entre les variables $Y$ et $X$.
		\item Déterminez l’espérance mathématique, notée $\Esper{Y}$, de la variable $Y$. Que représente $\Esper{Y}$ ? 
		\item Le contrat de maintenance forfaitaire annuel de la pompe à chaleur est proposé par l’installateur au prix de 685 euros TTC. Quelle est la solution de maintenance la plus intéressante sur une longue période ?
	\end{enumerate}
	\item On approche la loi binomiale du \ptno{1} par une loi de Poisson de paramètre $\lambda = np$ où $n$ et $p$ sont les paramètres de cette loi binomiale.
	
	En utilisant la loi de Poisson, déterminez les probabilités respectives de deux événements A et B du \ptno{2}.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\AffQuadrillage[NbCarreaux=22x15,AffBarre,Marge=2,Grille=Seyes]

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo ef2m21
\textit{Tous les résultats seront arrondis si besoin à $10^{-4}$, sauf indication contraire dans la question.}

\medskip

On considère un vendeur de pièces informatiques en ligne. 

\medskip

\textbf{Partie A}

\medskip

Dans cette partie, nous nous intéressons aux retours pour panne des cartes graphiques. 

Le site de vente en ligne ne propose que deux marques de cartes graphiques : les cartes de chez MéDinf et celles de chez NaViDia.

\smallskip 

On sait que 70\,\% des cartes vendues viennent de chez NaViDia.

On constate que 4\,\% des cartes de chez NaViDia et 5\,\% des cartes provenant de chez MéDinf tombent en panne.

On prélève au hasard une carte graphique vendue sur le site. On considère les événements suivants : 

\begin{itemize}
	\item $N$ : « La carte provient de chez NaViDia »,
	\item $\overline{N}$ : « La carte provient de chez MéDinf »,
	\item $A$ : « La carte graphique tombe en panne ». 
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Représenter la situation par un arbre pondéré en respectant les notations données ci-dessus.
	\item Vérifier que $P(A) = 0,043$.
	\item Une carte graphique est tombé en panne. Calculer la probabilité $P_A\big(\overline{N}\big)$ qu'elle provienne de chez MéDinf.
\end{enumerate}

\AffQuadrillage[NbCarreaux=22x10,AffBarre,Marge=2,Grille=Seyes]

\bigskip

\textbf{Partie B}

\medskip

Le service clientèle a remarqué que 25\,\% des appels de clients concernaient des plaintes. Un employé a répondu à 30 appels de clients en une journée. On considère que les appels étaient indépendants les uns des autres.

On note $X$ la variable aléatoire qui comptabilise le nombre d'appels qui concernaient des plaintes parmi ces 30 appels de clients. 

\begin{enumerate}
	\item Quelle loi de probabilité suit la variable aléatoire $X$ ? Préciser ses paramètres.
	\item Calculer la probabilité $P(X = 8)$.
	\item Quelle est la probabilité d'avoir un nombre de plaintes à traiter inférieur ou égal à 6 parmi les 30 appels ?
\end{enumerate}

\AffQuadrillage[NbCarreaux=22x9,AffBarre,Marge=2,Grille=Seyes]

\pagebreak

\textbf{Partie C}

\medskip

La variable aléatoire $Y$ qui modélise l'âge d'un client suit la loi normale de paramètres $\mu = 36,2$ et $\sigma = 7,8$.

\begin{enumerate}
	\item Quelle est la probabilité qu'un client ait entre \num{28,4} et 44 ans ? 
	\item Quelle est la probabilité qu'un client ait plus de 45 ans ?
\end{enumerate}

\AffQuadrillage[NbCarreaux=22x7,AffBarre,Marge=2,Grille=Seyes]

\bigskip

\textbf{Partie D}

\medskip

Le tableau suivant donne le chiffre d'affaire du site de vente en ligne, en milliers d'euros, depuis 2014. 

\begin{center}
	\begin{tblr}{hlines,vlines,width=0.95\linewidth,colspec={l*{7}{X[c]}}}
		Année & 2014 & 2015 & 2016 & 2017 & 2018 & 2019 & 2020 \\
		Rang de l'année : $x_i$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
		Chiffre d'affaire : $y_i$ & \num{19,8} & \num{22,7} & \num{25,7} & \num{28,7} & \num{31,8} & \num{35,1} & \num{38,5} \\
	\end{tblr}
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item Déterminer une équation de la droite de régression de $y$ en $x$, sous la forme $y= ax + b$, en arrondissant $a$ et $b$ au centième près.
		\item Préciser la valeur du coefficient de corrélation linéaire $r$.
		
		Cette corrélation semble-t-elle satisfaisante ? Justifier votre réponse.
	\end{enumerate}
	\item Donner une estimation du chiffre d'affaire en 2022, à l'aide de l'équation de la droite de régression trouvée précédemment. 
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\AffQuadrillage[NbCarreaux=22x8,AffBarre,Marge=2,Grille=Seyes]

\end{document}